%\documentclass[a4paper, 12pt]{article}
%\usepackage[utf8x]{inputenc}
%\usepackage[ngerman]{babel}
%\usepackage{amssymb}
%\usepackage{amsmath}
%\usepackage{multicol}
%\usepackage[top=1cm,bottom=1cm,left=1cm,right=1cm]{geometry}
%
%\newcommand{\inscriptat}[1]{\ensuremath{^\textit{\fbox{#1}}}}
%\newcommand{\namedinscriptas}[1]{\inscriptat{#1}}
%
%
%\title{DS-Zusammenfassung: Rekursion und Iteration}
%
%\begin{document}
\begin{multicols}{2}[
\paragraph{Fixpunkte}\hfill] \(x = f(x)\) treten auf wenn ein Wert
von einer Funktion sowohl \emph{expandiert} \(x \leq f(x)\), 
als auch \emph{kontrahiert} \(f(x) \leq x\) wird.\\
Die \emph{Menge aller Fixpunkte} ist definiert als
\[\mathsf{fix}f:= \left\{x \mid f(x) = x\right\}\]
Der \emph{kleinste Fixpunkt} \(\mu_f\), sowie der \emph{größte Fixpunkt}
\(\nu_f\) sind definiert als:
\begin{align*}
  \mu_f &:= \mathsf{kl\, fix}f\\
  \nu_f &:= \mathsf{gr\, fix}f
\end{align*}
Rekursive, beziehungsweise induktive Definitionen sind nur dann
sinnvoll, wenn ein Fixpunkt existiert.

Für isotone Funktionen (\(x \leq y \Rightarrow f(x) \leq f(y)\)) 
auf partiell geordneten Mengen gilt 
\inscriptat{Satz 12.9 (Knaster/Tarski I)}:
\begin{itemize}
\item Ist \(u\) das kleinste kontrahierte Element, so ist 
  \(u =  \mu_f\)
\item Ist \(p\) das größte expandierte Element, so ist 
  \(p = \nu_f\)
\item Sind \(f,g:M_1\rightarrow M_2\) isotone Funktionen, so gilt
  \[\forall x \in M_1: f(x) \leq g(x)\Rightarrow \mu_f \leq \mu_g
    \land \nu_f \leq \nu_g\]
\end{itemize}
Dies gilt allerdings nur unter nur, wenn kleinster bzw größter
Fixpunkt auch existieren!\\
In \emph{Vollständigen Verbänden} haben \emph{isotone Funktionen}
Fixpunkte.\\
Für vollständige Verbände mit isotoner Funktion \(f\) gilt
\inscriptat{Satz 12.13 (Knaster/Tarski II)}, dass 
\(\mathsf{fix}f\) sowohl ein
\emph{kleinstes}, als auch ein \emph{größtes} Element hat.
\begin{align*}
  &\mu_f = \mathsf{kl\, fix} f 
    = \mathsf{inf}\left\{x\mid f(x) \leq x\right\}\\
  &\nu_f = \mathsf{gr\, fix} f
    = \mathsf{sup}\left\{x\mid x \leq f(x)\right\}
\end{align*}
\(\mathsf{fix}f\) ist auch selbst ein vollständiger Verband.

\subparagraph{Existenz} von Fixpunkten besteht für isotone Funktionen
(\(f: M \rightarrow M\))
über vollständige Verbände (\(M, \leq\)). Die Menge 
\[\mathsf{fix}f:=\left\{x\mid f(x) = x\right\}\] der Fixpunkte von
\(f\) hat damit ein größtes und kleinstes Element wie folgt:
\begin{align*}
  &\mu_f := \mathsf{kl\, fix}f = \mathsf{inf}\left\{x\mid f(x)\leq
    x\right\}\\
  &\nu_f := \mathsf{gr\, fix}f = \mathsf{sup}\left\{x\mid x \leq 
    f(x) \right\}
\end{align*}
\(\mathsf{fix}f\) ist dann sogar selbst ein vollständiger Verband.
\inscriptat{Satz 12.13 (Knaster/Tarski II)}
\subparagraph{Ketten} sind nichtleere, linear geordnete Mengen 
\subparagraph{Stetigkeit} beschreibt die Eigenschaft einer Funktion
\(f: M_1 \rightarrow M_2\) mit \((M_1, \leq_1),(M_2, \leq_2)\) als
vollständigen Verbänden, wenn für alle Ketten \(P \subseteq M_1\)
gilt: \[f(\mathsf{sup}P) = \mathsf{sup}f(P)\]
Eine stetige Funktion ist außerdem Isoton \inscriptat{12.17}\\
Ist \(f: M\rightarrow M\) eine stetige Funktion über dem vollständigen
Verband \((M,\leq)\) und \(\bot\) das kleinste Element, so gilt
\inscriptat{Satz 12.18 (Kleene)}: 
\[\mu_f = sup(f^i(\bot)\mid i\in \mathbb{N})\]
Mit \(x \in M\) als
\begin{align*}
f^0(x) &:= x & f^{i+1}(x) &:= f(f^i(x))
\end{align*}
\end{multicols}

\begin{multicols}{2}[
\paragraph{Fixpunktiteration}\hfill] ist die Methode zur iterativen
Bestimmung bestimmter Fixpunkte. Durch Approximation nähert man sich
immer mehr dem Fixpunkt an.\\
\emph{
In der Verbandstheorie entspricht der Limes der Approximation genau
dem Supremum aller Approximationen
}
\subparagraph{Ketten} sind nichtleere, linear geordnete Mengen.
\subparagraph{Stetigkeit} ist die Eigenschaft einer Funktion
\(f:M_1\rightarrow M_2\) auf zwei Vollständigen Verbänden 
\((M_1,\leq_1), (M_2,\leq_2)\), die besagt, dass für alle Ketten 
\(P \subseteq M_1\) gilt: 
\[f(\mathsf{sup}P) = \mathsf{sup}f(P)\]
Stetige Funktionen sind außerdem Isoton \inscriptat{Lemma 12.17}
\subparagraph{Kleene-Verfahren}\inscriptat{Satz 12.8} ist eine Verfahren zur Bestimmung des
kleinsten Fixpunktes einer stetigen isotonen Funktion\(f\) auf einem vollständigen
Verband mit dem Kleinsten Element \(\bot\). 
Es gilt: 
\[\mu_f = \mathsf{sup}\left\{ f^{i}(\bot): i \in \mathbb{N}\right\}\]
Es gilt hierbei \(\forall x \in M\) 
\begin{align*}
  f^0(x)&=x &f^{i+1}(x) = f(f^i(x))
\end{align*}
\end{multicols}
\paragraph{Rekursion} ist die Zurückführung einer Aufgabe eines
bestimmten Typs auf einfachere Aufgaben des selben Types, bis direkt
lösbare Aufgaben entstehen.
%\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End:
